美國制度比特朗普強大

美國制度比特朗普強大
（中國資深傳媒人 呂月）

頂着「習近平特使」頭銜的副總理劉鶴率中國貿易代表團赴美，於17、18日兩天進行了艱難的貿易談判，19日中美就經貿磋商發表聯合聲明，劉鶴當日上午在記者會上說：「雙方達成共識，不打貿易戰，並停止互相加徵關稅。」美國財長姆努欽20日接受採訪時說：「我們現在把貿易戰擱置下來，同意現在先不加徵關稅。」「以後要不要加，要看中國的表現。」很明顯，中美是聲明各表。

20日新華社就以「雙贏」為中美貿易談判定了調；美國媒體則熱衷曝光內幕，大論輸贏。

《華爾街日報》19日報道，中美雙方18日就聯合聲明中寫甚麼內容爭辯了「一整夜」。「中國將大幅增加購買美國商品與服務」是聲明六條內容的第一條，它加了一個頗具中國語境特色的前綴「為了滿足中國人民不斷增長的消費需求以及高質量經濟發展的需要」，這正是長夜爭辯中中方堅持要寫進聲明裏的，它很快就變成《人民日報》社論的大標題〈擴大進口是滿足人民美好生活的實招〉，慣於正話反看的中國人只要看到這個大標題，也就知道劉鶴此輪談判的結果了。

最值得探究的是中國宣佈劉鶴赴美談判的前一天，特朗普發的推特：「中國的習主席正在和我合作，幫助大型手機公司中興（ZTE）迅速找回一條恢復業務的出路。太多在中國的職位在流失。我已經指示商務部去完成此事。」

美國商務部4月16日宣佈激活拒絕令，禁止美國企業向中興通訊銷售一切產品，時間長達七年，禁令立即生效。不過半個來月，中興這個不可一世的中國第二大通訊設備公司就宣佈停業了，因為他的核心零部件全部依賴美國。

中興事件震動了整個中國，它暴露了中國高科技的真相，也大大提高了中國人對美國總統的尊敬，微信竟然大贊「特朗普老中醫，專治吹牛逼」。他在中美貿易談判前夕對中興態度的巨大反轉，令中國眾多網民倍感失望，包括那些寄望於美國通過貿易戰能夠降低中國房價、車價，取消防火牆的年輕人。

國會施壓阻放生中興

特朗普真要放中興一條生路嗎？這立刻在美國國會引發了兩黨一致排山倒海般的反對。共和黨參議員盧比奧的推特概括了他在國會的多次演講：「與中興公司的問題不是就業與貿易，而是國家安全與間諜行為，任何在中國的通訊公司都可能被迫成為中國間諜的工具，不需要法庭命令，和其他審核程序，我們瘋了才會允許他們在沒有更嚴格限制下在美國運作。」

參議院少數黨領袖舒默在推特上對特朗普說：「別被習近平耍了！」，在他的領導下，32位民主黨籍參議員聯名致函特朗普，要求總統在與中國談判時，將美國就業與國家安全置於優先考量。18日眾議院撥款委員會罕見無異議通過一項撥款法案修正案，增加要求商務部維持對中興通訊制裁的條文。

盧比奧同時推動國會通過《與中國實行公平貿易法》。同一天，眾議院情報委員會主席戴文．努恩斯表示，未來數月他們將針對被視為來自中國的嚴重威脅，舉行一系列聽證會。

談判結束當天，特朗普在橢圓形辦公室高規格接待了劉鶴；同一天他對北約秘書長談到貿易談判：「那會成功嗎？我傾向於持懷疑態度。我持懷疑態度的原因是中國已經被慣壞了。」

直到20日，白宮首席經濟顧問庫德洛和財長姆努欽都透露，是習近平請求特朗普過問一下中興的事。至於金三胖16日突然與韓美翻臉，特朗普發推直指棒棰島會面。21日美國副總統彭斯發話朝鮮不應試圖要美國作出讓步，特朗普隨時願意退出美朝領袖𥧌會，同日特朗普會見文在寅。中國媒體報道金正日仍然按照原計劃將於5月23至25日拆除豐溪里核試場，只是拒絕韓國記者名單。

對中美貿易聯合聲明沉寂數日的特朗普21日連發數推：「在中國方面，壁壘跟關稅第一次降下來。」「在我們與中國的可能協議裏，他們將會向我們『偉大美國農民』買下所有他們能生產的農產品。」這是對秣馬厲兵的商務部長羅斯下周赴北京進行新一輪貿易談判抱有信心。

外交部長王毅本周就訪問華盛頓，他將施展外交長臂再談中興，因為中興對「中國夢」太重要，是2025規劃的核「芯」。

呂月
中國資深傳媒人

呂月

上一則
閹割代議政制 談何尋求共識 (利世民)

下一則
蘋果會客室

中國媒體報道金正日仍然按照原計劃將於5月23至25日拆除豐溪里核試場，只是拒絕韓國記者名單。<<<<

金正日

出之前唔睇下篇野

接受咗南韓記者啦。